實在極不願 移民外國做二等公民

唱歌條友d仔女咩國藉先

有咩問題
歌詞啫

移民係自由
講到自己好唔想
但d仔女個個係美藉
當人傻嘅咩
見你平時冇咩 費事踩咁盡

咪係人面前扮到好愛香港
想反胃

借個位 開Post咁多日連3萬都冇
唔該入去簽個名
你有幾想話畀人知你想香港獨立

歌手唱失戀歌, 只係因為有市場, 唔通佢地又成日失戀? 許冠傑唱"唔移民外國做二等公民", 因為大多數聽眾都唔可以/唔想移民.

問題是甚麼是二等公民。 在法律上這只怕是不存在的，因為表面上，大家取得了國籍，都是平等的。你移民了加拿大，就是加拿大人。你移民了美國，就是美國人。在法律面前是平等的，也能夠享受到他們憲法所保障的公民權利，以及言論自由。從這個角度看，移民外國並沒有成為二等公民。

香港人去到外國會覺得自己變成了二等公民，是文化層面上的事情。在國籍上成為加拿大人，但是在語言，文化和自我認同上，大部份人始終是香港人。喜歡香港式的生活，說粵語而不是當地語言，看港產片而不是當地電影，吃茶樓茶餐廳的食物而覺得當地食物難吃，無疑，當地的政府在政策，以及各種基建，都是優先考慮當地人的。教育也當然是用當地語言而不是粵語，畢竟香港人移民也只是慢待適應的外來者，喧賓奪主，要別人遷就自己文化，是沒道理的事情。

所以，香港人所謂的移民外國當二等公民，是文化和族群上的二等公民，就是當別人國家的少數民族。所謂一等公民，就是政府在政策，文化，制度，語言，經濟上，都被優先尊重與保障的公民。

既然去到外國也只是當二等公民，選擇移民看似不好的選擇。但現實上，香港人卻還是很誠實的選擇了移民，你看一套最近的合拍片，那些港星的國籍，都是英國美國加拿大新加坡之類，這些有錢有名氣的人，為何會選擇當外國的二等公民？其實這很容易被誤導，因為移民去外國會當二等公民，不等於在香港就是一等公民。

在香港，這是很尷尬的問題。在前殖民地時期，香港政府最優先的其實不是香港人，而是英語人士。當然這不意味著這些英語人士，對香港人態度惡劣，不禮貌。但是英語優先的政策很明顯，各方面都是以英美為先，而香港的教學語言，也是覺得英語比粵語高級。客觀來說，英語人士是一等公民，香港人雖然頗為尊重，但還是由二等開始，再隨著例如建立粵語教育，規定要有中英字幕這些事情，慢慢促成平等的。

講普通話的地位高於講粵語的
而在1997年之後，香港被中國統治。但這個關係其實沒有變，即使九七之後的全球化年代，英語還是被視為比粵語高級，歐美人士還是在香港被禮貌優待，這也不算是甚麼歧視，這是英語文化在全球化世界客觀強勢的結果。即使不願承認，香港主流還是認定了英語是較高級的。

而廣東話族群也就是所謂的香港人，並不能代表「中國」，從九七後我們可以清楚的看到，代表中國的是異於廣東話繁體字民族的普通話簡體字民族，以及從北京延伸出來，與香港人不論意識形態，身份認同，以及行事風格都相當迴異的利益集團。這些人很容易取得香港的國籍，他們的企業很容易承包到政府的預算。使其勢力在香港不斷成長，而普通話也是一個比廣東話多人用的語言。

這導致了他們也成為一個比本地人高級的族群，比方說當學校做普教中時，會直接取代並廢除該校本來有的粵語教中文，並強調中國擁有高於香港的主權，一國大於兩制。兩文三語當中，廣東話在三語當中不僅不被視為優先，反而學校教學在三中擇二時，會出現取英語和普通話，棄廣東話的情況。這其實很坦白的反映了，這個在香港最主流的廣東話文化，在本地的地位上，很可能被視為繼英語，普通話之後的第三等。

普通話簡體字群體認為及希望，自己作為香港的統治者與主權擁有者，自然就是香港的一等公民，他們爭奪的對象，卻是英語群體。不過去到目前為止，英語群體還是比普通話稍有優勢，可說，英語與普通話，在香港不是前者一等後者二等，就是前者二等後者一等。

只要當香港一等公民
至於廣東話則是被視為次等的「方言」，從二等公民的地位，跌到變成了三等公民。換句話說，香港人雖然土生土長於香港，而且比別人更顧慮香港的興衰，可是這些香港人，在這裡的權力地位卻不是優先的，反而是排第三的。

香港的動盪，其中一個重要的原因，是這個情況對香港社會已開始產生一些害處，例如食水有鉛，這麼巨大的公共健康問題，竟因為涉及企業的資金來源而不了了之。 親近普通話權力的官僚，收取大量可疑顧問費，廉政公署卻沒做任何事。部份學校廢除粵語教學，開始製造一些拒絕使用廣東話的學生，政府對於推廣本地廣東話文化的消極和興趣缺缺，傳媒被控制等。香港不再被英國人控制這件事，最終受惠的只是少數人，之前服務英國殖民宗主國的官僚，轉身又變成了服務新宗主國的官僚，繼續當既得利益者。其他人卻感受到自己的尊嚴和生存空間遭到更無情的踐踏。

這些都使香港人感到當初導致移民的不安正式實現，而使整個社會變得動盪，而開始了新的思潮。那就是醒覺，只有成為香港的一等公民，也就是超越過去和現在殖民宗主國的香港主人，才能解決問題。